\section{Броуновское движение}

\subsection{Описание опыта и вывод основных закономерностей}

Броуновское движение~--- беспорядочное движение микроскопических видимых взвешенных в жидкости или газе частиц твёрдого
вещества, вызываемое тепловым движением частиц жидкости или газа. Броуновское движение никогда не прекращается. Броуновское
движение связано с тепловым движением, но не следует смешивать эти понятия. Броуновское движение является следствием и
свидетельством существования теплового движения.

Это наиболее известное экспериментальное подтверждение положений МКТ. В 1827 году Роберт Броун открыл движение пыльцевых
зёрен в жидкости (позднее названное его именем). Это движение носило беспорядочный характер, траектория микроскопической
частицы, которую будем называть броуновской, являлась зигзагообразной ломаной линией. Объяснить это движение можно следующим
образом: броуновская частица подвергается ударам молекул окружающего вещества, участвующих в тепловом движении, однако, в
силу своих размеров, взаимодействующую с не слишком большим их количеством, из-за чего и появляется некоторая неоднородность
и хаотичность ее движения. Давайте рассмотрим проекцию уравнения движения частицы на ось $x$:

\begin{equation}
\label{eq}
	m \ddot{x} = F_x - \gamma \dot{x}.    
\end{equation}

Здесь $m$~--- масса броуновской частицы, $F_x$~--- суммарная сила, действующая на нее со стороны молекул, $\gamma
\dot{x}$~--- сила вязкого трения. Сила $F$ носит очень хаотический характер, поэтому ценность представляет некое среднее ее
значение за небольшой промежуток времени. Среднее значение величины будем понимать в этом параграфе следующим образом

\begin{equation}
\label{srt}
	\langle f \rangle(t) = \frac{1}{\Delta t} \int \limits_{t}^{t+\Delta t} f(\tau) d \tau.    
\end{equation}
Так же в дальнейшем нам понадобится свойство:
\begin{equation}
    \frac{d}{dt} \langle f \rangle = \langle \frac{df}{dt} \rangle.
\end{equation}
Проверим его

\[
	\frac{d}{dt} \left( \frac{1}{\Delta t} \int \limits_{t}^{t + \Delta t} f(\tau) d \tau \right) = \frac{1}{\Delta t}
	    (f(t + \Delta t) - f(t)),
\]
\[
	\left( \frac{1}{\Delta t} \int \limits_{t}^{t + \Delta t} \frac{df(\tau)}{d\tau} d \tau \right) = \frac{1}{\Delta t}
	    (f(t + \Delta t) - f(t)),
\]
следовательно
\[
	\frac{d}{dt} \left( \frac{1}{\Delta t} \int \limits_{t}^{t + \Delta t} f(\tau) d \tau \right) = \left( \frac{1}{\Delta t}
		\int \limits_{t}^{t + \Delta t} \frac{df(\tau)}{d\tau} d \tau \right).
\]
  
Теперь приступим к выводу. В первую очередь скажем, что броуновская частица находится в тепловом равновесии с окружающей
средой. Это значит, что она, сталкиваясь с молекулами среды при температуре $T$ перескакивает по состояниям с различной
скоростью, проходя за некоторый промежуток времени все состояния с вероятность, предсказываемой распределением Максвелла с
температурой $T$. Тогда можно сказать, что среднее (уже по времени (\ref{srt}), а не по состояниям) значение $v^2$ равно
$\frac{3kT}{m}$, среднее значение $v_x^2 = \frac{kT}{m}$, а среднее значение $v_x = 0$. Кроме того, в этом случае средняя
$F = 0$. Прямое усреднение обоих частей уравнения (\ref{eq}) даст тождественное равенство. Нетривиальным будет усреднение
$\dot{x}^2$, поэтому уравнение нужно привести к другому виду домножением на $x$.

\[
	m x \ddot{x} = x F_x - \gamma x \dot{x}, 
\]
\[
	x \ddot{x} = \frac{1}{2} \frac{d^2}{dt^2} x^2 - \dot{x}^2,
\]
\[
	x \dot{x} = \frac{1}{2} \frac{d}{dt} x^2,
\]
после подстановки

\[
	\frac{m}{2} \frac{d^2}{dt^2} x^2 = m \dot{x}^2 + xF_x - \frac{\gamma}{2}\frac{d}{dt} x^2.
\]
Усреднение обоих частей дает

\[
	\frac{m}{2} \frac{d^2}{dt^2} \langle x^2 \rangle = kT - \frac{\gamma}{2}\frac{d}{dt} \langle x^2 \rangle.
\]
Обозначим $\frac{d}{dt} \langle x^2 \rangle $ за $Z(t)$, тогда

\[
	\frac{d}{dt}Z + \frac{\gamma}{m} Z - \frac{2kT}{m} = 0.
\]
Его решение можно поверить подстановкой

\[
	Z(t) = \frac{2kT}{\gamma} + Ce^{-\frac{\gamma}{m}t}.
\]
Тогда

\[
	\frac{d}{dt} \langle x^2 \rangle = \frac{2kT}{\gamma} + Ce^{-\frac{\gamma}{m} t},
\]

\begin{equation}
    \langle x^2 \rangle = \frac{2kT}{\gamma} t + C_1 + C_2e^{-\frac{\gamma}{m} t}.
\end{equation}
И видно, что при больших временах
\begin{equation}
    \langle x^2 \rangle \simeq \frac{2kT}{\gamma} t, \ \ \ \ r \simeq \sqrt{\frac{6kT}{\gamma}} \sqrt{t}.
\end{equation}




\section{Поверхностное натяжение}

\subsection{Модельное взаимодействие частиц, молекулярная структура}
\begin{figure}[h!]
    \centering
	\begin{minipage}{0.49\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
			\draw[thick, ->] (0, -3) -- (0, 5) node[left] {$U(r)$};
			\draw[thick, ->] (0, 0) -- (5, 0) node[below] {$r$};	
			\draw (1.5, -0.2) node[below] {$2r_0$} -- (1.5, 0.2);
			\draw[very thick, blue] (1.5, 5) -- (1.5, 0) -- (4.7, 0); 
		\end{tikzpicture}
		\caption{Потенциал упругих шариков \label{pot1}}	
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.49\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
			\draw[thick, ->] (0, -3) -- (0, 5) node[left] {$U(r)$};
			\draw[thick, ->] (0, 0) -- (5, 0) node[below] {$r$};	
			\draw (1.5, -0.2) node[below left] {$2r_0$} -- (1.5, 0.2);	
			\draw[very thick, blue] (1.3, 5) .. controls (1.5, -3) and (2, 0) .. (4.7, 0);
		\end{tikzpicture}	
		\caption{Модельный потенциал Леннарда-Джонса \label{pot2}}
	\end{minipage}
\end{figure}


В рассмотренной выше модели идеального газа считалось, что молекулы взаимодействуют только сталкиваясь, как упругие
шарики. Можно, однако, рассматривать и другие модели, в которых молекулы взаимодействуют с некоторыми потенциальными
силами. Причем нужно считать, что молекулы притягиваются на большом расстоянии, чтобы они могли образовывать твердые тела и
жидкости, и отталкиваются на малых расстояниях, чтобы все молекулы не сжимались в одну точку. Традиционно в пример приводится
потенциал Леннард-Джонса, или, как его еще называют, 6-12 потенциал (рис. \ref{pot2}):

\begin{equation}
    U(r) = U_0 \left( \frac{\alpha}{r^{12}} - \frac{\alpha}{r^6} \right).
\end{equation}
Видно, что на малых расстояниях преобладает 12 степень, и потенциал очень быстро растет по мере уменьшения $r$. На больших
расстояниях он ведет себя как $\frac{1}{r^6}$, причем со знаком минус, поэтому стремится к нулю снизу, что соответствует
очень маленькой силе притяжения. Так же можно заметить, что в потенциале такого рода имеется потенциальная яма, чего нельзя
сказать о потенциале взаимодействия двух твердых шариков, имеющего вид (рис. \ref{pot1}). Это значит, что системы с таким
взаимодействием могут образовывать твердые тела и жидкости. Твердое тело характеризуется жесткой структурой, т.е. у каждой
частицы есть вполне определенное положение. Это соответствует тому, что при небольших температурах частица <<зажата>> в
потенциальной яме. Твердые тела будет сопротивляться любым деформациям, как изменению объема, так и формы. В жидкостях
потенциальная яма не так глубока и общая структура допускает дрейф молекул, однако препятствует дальнейшему сжатию,
т.е. жидкости способны принимать форму сосуда, однако препятствуют изменению объема.


\subsection{Возвращающая сила, поверхностная энергия, силы поверхностного натяжения}

Последние слова требуют более подробного обсуждения. Подвижность молекул в жидкости действительно позволяют ей в значительной
степени менять свою форму, однако можно вспомнить, например, о каплях воды на стекле, которые не растекаются, или задаться
вопросом, какую форму примет жидкость, если ее не помещать ни в какой сосуд? Объяснение можно снова найти в рамках МКТ. Если
посмотреть на силы, действующие на отдельно взятую молекулу, то в случае, когда она расположена далеко от края на нее
действуют силы равномерно по всем направлениям и взаимно сокращаются. Если же частица приближается к краю, на нее начинают
действовать преимущественно силы притяжения со стороны молекул, более удаленных от поверхности, в результате чего появляется
нескомпенсированная сила, действующая против направления движения к поверхности. Тогда, чтобы вытащить молекулу из центра на
поверхность, нужно совершить некоторую работу, которая зависит только от свойств жидкости и окружающей среды. Так как
действующие силы потенциальны этой работе можно сопоставить изменение потенциальной энергии системы частиц. Величина
потенциальной энергии всей системы в таком случае зависит от числа частиц, находящихся на поверхности, т. е. $U \sim S$, где
$S$ это площадь поверхности. Коэффициент пропорциональности обозначают $\sigma$ и называют коэффициентом поверхностного
натяжения.

Тогда ясно, что жидкость будет стремиться к минимуму потенциальной энергии, т. е. стремиться минимизировать площадь. Это
объясняет близкую к шарообразной форму капель, и говорит о том, что жидкость без каких либо воздействий будет стремиться к
форме шара, так как при заданном объеме площадь поверхности в этом случае будет минимальна. Ясно так же, что жидкость будет
противодействовать увеличению поверхности. Силы, возникающие при этом, называют силами поверхностного натяжения.

Рассмотрим прямоугольную часть поверхности размером $\ell \cdot x$ некоторой жидкости с коэффициентом $\sigma$. Согласно
сказанному выше ее вклад в энергию равен $\sigma \cdot \ell \cdot x$. Передвинем одну из границ на $\Delta x$, при этом
совершится работа $A = \sigma \cdot \ell \cdot \Delta x$. С другой стороны эта работа равна $F_{\sigma} \cdot \Delta
x$. Отсюда можно найти силу поверхностного натяжения:
\begin{equation}
    F_{\sigma} = \sigma \cdot \ell.
\end{equation}
